# Алгоритмы и структуры данных, 3 семестр

# 1 модуль

## Задача A. Поиск подстроки (вариант 2) 

Найдите все вхождения шаблона в строку. Длина шаблона – p, длина строки – n. Время O(n + p), доп. память – O(p).
p ≤ 30000, n ≤ 300000.

Использовать один из методов:  
Вариант 1. С помощью префикс-функции;  
Вариант 2. С помощью z-функции.

### Формат ввода 
Шаблон, символ перевода строки, строка.

### Формат вывода 
Позиции вхождения шаблона в строке.

### Пример 
#### Ввод
a  
aaa  
0 1 2 
#### Вывод 
0 1 2 


## Задача B. Палиндромы

Строка называется палиндромом, если она одинаково читается как слева направо, так и справа налево. Например, «abba» – палиндром, а «roman» – нет.

Для заданной строки s длины n (1 ≤ n ≤ 105) требуется подсчитать число пар (i, j), 1 ≤ i < j ≤ n, таких что подстрока s[i..j] является палиндромом.

### Формат ввода
Входной файл содержит одну строку s длины n, состоящюю из маленьких латинских букв.

### Формат вывода
В выходной файл выведите искомое число подстрок-палиндромов.

### Пример 1
#### Ввод
aaa
#### Вывод 
3

### Пример 2
#### Ввод
abba
#### Вывод 
2

### Пример 3
#### Ввод
roman
#### Вывод
0


## Задача C. Шаблон с ?

Шаблон поиска задан строкой длины m, в которой кроме обычных символов могут встречаться символы “?”. Найти позиции всех вхождений шаблона в тексте длины n. Каждое вхождение шаблона предполагает, что все обычные символы совпадают с соответствующими из текста, а вместо символа “?” в тексте встречается произвольный символ. Гарантируется, что сам “?” в тексте не встречается.

Время работы - O(n + m + Z), где Z - общее число вхождений подстрок шаблона “между вопросиками” в исходном тексте. m ≤ 5000, n ≤ 2000000.

### Пример 1
#### Ввод
ab??aba  
ababacaba
#### Вывод
2

### Пример 1
#### Ввод
aa??bab?cbaa?  
aabbbabbcbaabaabbbabbcbaab
#### Вывод
0 13

## Задача D. Количество различных подстрок
Дана строка длины n. Найти количество ее различных подстрок. Используйте суффиксный массив.

Построение суффиксного массива выполняйте за O(n log n). Вычисление количества различных подстрок выполняйте за O(n).

### Формат ввода
Строка.

### Формат вывода
Число - количество различных подстрок.


### Пример
#### Ввод
abab
#### Вывод
7


# Модуль 2

## Задача E. Two suffix tree

Даны строки s и t. Постройте сжатое суффиксное дерево, которое содержит все суффиксы строки s и строки t. Найдите такое дерево, которое содержит минимальное количество вершин.

### Формат ввода
В первой строке записана строка s (1 ≤ |s| ≤ 105), последний символ строки равен `$', остальные символы строки — маленькие латинские буквы.

Во второй строке записана строка t (1 ≤ |t| ≤ 105), последний символ строки равен `#', остальные символы строки — маленькие латинские буквы.

### Формат вывода
Пронумеруйте вершины дерева от 0 до n-1 в порядке обхода в глубину, обходя поддеревья в порядке лексикографической сортировки исходящих из вершины ребер. Используйте ASCII-коды символов для опре- деления их порядка.

В первой строке выведите целое число n — количество вершин дерева. В следующих n-1 строках выведите описание вершин дерева, кроме корня, в порядке увеличения их номеров.

Описание вершины дерева v состоит из четырех целых чисел: p, w, lf, rg, где p (0 ≤ p < n, p ≠ v) — номер родителя текущей вершины, w (0 ≤ w ≤ 1) — номер строки для определения подстроки на ребре. Если w = 0, то на ребре, ведущем из p в v, написана подстрока s[lf … rg - 1] (0 ≤ lf < rg ≤ |s|). Если w = 1, то на ребре, ведущем из p в v, написана подстрока t[lf … rg -1] (0 ≤ lf < rg ≤ |t|).

### Пример 1
#### Ввод
ab$  
ac#
#### Вывод
8  
0 1 2 3  
0 0 2 3  
0 0 0 1  
3 0 1 3  
3 1 1 3  
0 0 1 3  
0 1 1 3

### Пример 2
#### Ввод
aba$  
baab#
#### Вывод
14  
0 1 4 5  
0 0 3 4  
0 0 0 1  
3 0 3 4  
3 1 2 5  
3 0 1 2  
6 1 4 5  
6 0 2 4  
0 0 1 2  
9 1 4 5  
9 0 2 3  
11 0 3 4  
11 1 2 5 

## Задача F. K-я общая подстрока

Заданы две строки s, t и целое число k. Рассмотрим множество всех таких непустых строк, которые встречаются как подстроки в s и t одновременно. Найдите k-ую в лексикографическом порядке строку из этого множества.

### Формат ввода
В первых двух строках записаны строки s и t (1 ≤ |s|, |t| ≤ 105). В третьей строке записано целое число k (1 ≤ k ≤ 1018). Строки состоят из маленьких латинских букв.

### Формат вывода
В первой строке выведите искомую строку или -1, если такой не существует.

### Пример
#### Ввод
aaa  
abaa  
3
#### Вывод
-1

# Модуль 3

## Задача A2. Мост через реки

В своем сне Арсений добился многих успехов в строительстве. Теперь ему вручили в руки карту и сказали построить трассу от точки A до точки B. Арсений бы и рад помочь, но есть небольшая проблема — реки, которые опять же протекают строго напрямую от одной до другой точки, так как чтобы провести трассу через них, придется строить мосты. Помогите Арсению посчитать, сколько мостов ему придется построить.

### Формат ввода
В первой строке вводятся координаты точек A и B — начала и конца трассы. Во второй строке вводится количество рек N. В следующих N строках записаны координаты начала и конца реки. Все координаты целые и лежат от 0 до 105, рек не более 30000.

### Формат вывода
Выведите количество рек, которые пересекаются с трассой.

### Пример
#### Ввод
6 3 1 1  
4  
5 2 8 2  
3 4 3 1  
7 1 6 4  
3 3 0 3
#### Вывод
1

## Задача B. Заборчик для кроликов

Арсений продолжает спать. Теперь ему снится кроличья ферма на планете Ка-Пэкс. Правда, ферма у него так себе — одни кроличьи норы в пустом поле. Чтобы её хоть как-то облагородить, Арсений решил поставить забор так, чтобы все норки оказались внутри огражденной территории, а досок он потратил как можно меньше. Помогите Арсению найти длину забора, чтобы он мог уже заказывать стройматериалы!

### Формат ввода
В первой строке вводится число N (3 ≤ N ≤ 105). Следующие N строк содержат пары целых чисел x и y (-109 ≤ x, y ≤ 109) — координаты кроличьих нор.

### Формат вывода
Одно вещественное число — длину забора — с максимально возможной точностью

### Пример
#### Ввод
5  
0 0  
2 0  
0 2  
1 1  
2 2
#### Вывод
8

## Задача С1. Кубик мечты

Арсений решил поиграть в настольную игру со своим другом Ильей. Так как играть обычными кубиками им уже стало неинтересно, Илья попросил по его чертежам сконструировать новую игральную кость. Так как он ленивый, то просто накидал точек в пространстве и сказал, что все они должны лежать в кубике его мечты. У Арсения есть 3D-принтер, вот только материалы для печати достаточно дорогие, поэтому он хочет выполнить требования своего друга, потратив как можно меньше пластика.

### Формат ввода
Первая строка содержит число M — количество тестов. В последующих строках описаны сами тесты. Каждый тест начинается со строки, содержащей N (N ≤ 1000) — число точек. Далее, в N строках даны по три числа — координаты точек. Все координаты целые, не превосходят по модулю 500.

### Формат вывода
Для каждого теста выведите следующее. В первую строку выведите количество граней m. Далее в последующие m строк выведите описание граней: количество точек грани (=3) и номера точек в исходном множестве. Точки нумеруются в том же порядке, в котором они даны во входном файле. Точки в пределах грани должны быть отсортированы в порядке против часовой стрелки относительно внешней нормали к грани. Первая точка – точка с минимальным номером. Порядок граней лексикографический.

### Пример
#### Ввод
1  
4  
0 0 0  
1 0 0  
0 1 0  
0 0 1
#### Вывод
4  
3 0 1 3  
3 0 2 1   
3 0 3 2  
3 1 2 3  

### Примечания
Никакие 4 точки не лежат в одной полуплоскости. Реализуйте мечту Ильи за O(N2) (или быстрее :)). Кубик внутри должен быть заполнен.

## Задача D1. Возможно глупая ссора

Арсений опять уснул. И снова на планете Ка-Пэкс без него никак — два фермера поссорились из-за того, что их территории могут перекрываться. Естественно, как самого рассудительного, Арсения позвали урегулировать конфликт. Для начала он решил узнать, насколько серьезен конфликт. Для этого он решил узнать, пересекаются ли фермы вообще. Помогите Арсению это понять, если известно, что каждая ферма представляет собой выпуклый многоугольник.

### Формат ввода
Первая строка содержит число N точек первого многоугольника. Затем идут N строк с координатами точек первого многоугольника по часовой стрелке (координаты – действительные числа). Второй прямоугольник задается аналогично. N, M ≤ 80000.

### Формат вывода
Выведите “YES”, если фермы пересекаются, и “NO”, если нет (без кавычек).

### Пример
#### Ввод
5  
0 0  
0 1  
1 2  
2 1  
1 0  
3  
3 0  
2 0  
1 1 
#### Вывод
YES

### Примечания
Реализуйте алгоритм за O(N+M).

## Задача E. Гадание

Арсений открыл эзотерический салон в свои снах на планете Ка-Пэкс. У Арсения всё будет хорошо. А вот у его клиентов — не факт. Если хотя бы какие-нибудь их палочки в гадании "Мокусо Дзэй" пересеклись, то день точно сложится удачно. А если нет — то стоит ждать беды. Чтобы точнее сказать, что конкретно пойдет хорошо в этот день, нужно знать, какие именно палочки пересекаются. Помогите Арсению узнать, как пройдет день у его клиентов.

### Формат ввода
Палочка представляется как отрезок прямой. В первой строке входного файла записано число N (1 ≤ N ≤ 125   000) — количество палочек в гадании. Следующие N строк содержат описания палочек: (i + 1)-я строка содержит координаты концов i-й палочки — целые числа x1, y1, x2, y2 (-10   000 ≤ x1, y1, x2, y2 ≤ 10   000).

### Формат вывода
В первой строке выходного файла выведите слово "YES", если день сложится удачно. Вторая строка должна содержать числа i и j — номера палочек, которые пересекаются. Если день пройдет плохо, выведите в единственной строке выходного файла "NO".

### Пример 1
#### Ввод
2  
0 0 2 2  
0 2 2 0
#### Вывод
YES
1 2

### Пример 2
#### Ввод
2  
0 0 3 2  
0 -1 3 -2
#### Вывод
NO

# Модуль 4

## Задача A. Сжатие с потерями
Эту задачу не надо сдавать в контест.

1. Изучите формат WAV-файлов: https://audiocoding.ru/articles/2008-05-22-wav-file-structure/  
Немного адаптированный код, считывающий wav, здесь: https://pastebin.com/cq77Tw6P  
Простенький сэмпл с одноканальным звуком и 16 битной глубиной можно взять здесь: https://drive.google.com/file/d/1iXKjVxfhlHrgapKE5cUvYeXwHZ5zNDV_/view?usp=sharing  
Но лучше найти свой wav :)
2. Реализуйте прямое и обратное дискретное преобразование Фурье FFT и FFTReverse за O(n log n).
3. По данным data из wav-файла вычислите g = FFT( data ).
4. Обнулите некоторую долю D (например, 80%) последних коэффициентов g.
5. Вычислите data2 = FFTReverse( g ).
6. Сохраните wav файл, сравните на слух с исходным.

## Задача B. Терминатор

Два игрока играют в настольную игру. Игровое поле представляет собой квадратный лабиринт, 8× 8 клеток. В некоторых клетках располагаются стенки. Один игрок управляет фишкой-терминатором, а второй — фишкой-беглецом. Игроки ходят по очереди, ходы пропускать нельзя (гарантируется, что ход всегда возможен). За один ход игрок может переместить свою фишку в любую из свободных клеток, расположенных рядом с исходной по горизонтали, вертикали или по диагонали (то есть ходом короля). Терминатор, кроме того, может стрелять в беглеца ракетами. Выстрел идет по прямой в любом направлении по горизонтали, вертикали или диагонали. Если беглец оказывается на линии выстрела терминатора и не прикрыт стенками, то терминатор незамедлительно делает выстрел (вне зависимости от того, чей ход), и беглец проигрывает. Начальное положение фишек задано. Первый ход делает беглец. Он выигрывает, если сделает ход с восьмой строки за пределы игрового поля, так как остальные границы поля окружены стенками.

Вопрос задачи: может ли беглец выиграть при оптимальной игре обеих сторон?

### Формат ввода
Во входном файле задано игровое поле. Свободная клетка обозначена цифрой 0, а клетка со стенкой — цифрой 1. Клетка, в которой находится беглец, обозначена цифрой 2, а клетка с терминатором — цифрой 3.

### Формат вывода
В выходной файл выведите число 1, если беглец выигрывает, и -1 — в противном случае.

### Пример
#### Ввод
01000000  
10100000  
31100000  
00020000  
00000000   
00000000  
00000000  
00000000
#### Вывод
-1

## Задача C. Жестокая игра

Штирлиц и Мюллер стреляют по очереди. В очереди n человек, стоящих друг за другом. Каждым выстрелом убивается один из стоящих. Кроме того, если у кого-то из стоящих в очереди убиты все его соседи, то этот человек в ужасе убегает. Проигрывает тот, кто не может ходить. Первым стреляет Штирлиц. Требуется определить, кто выиграет при оптимальной игре обеих сторон, и если победителем будет Штирлиц, то найти все возможные первые ходы, ведущие к его победе.

### Формат ввода
Входной файл содержит единственное число n (2≤ n≤ 5 000) — количество человек в очереди.

### Формат вывода
Если выигрывает Мюллер, выходной файл должен состоять из единственного слова Mueller. Иначе в первой строке необходимо вывести слово Schtirlitz, а в последующих строках — номера людей в очереди, которых мог бы первым ходом убить Штирлиц для достижения своей победы. Номера необходимо выводить в порядке возрастания.

### Пример 1
#### Ввод
3
#### Вывод
Schtirlitz  
2

### Пример 2
#### Ввод
4
#### Вывод
Mueller

### Пример 1
#### Ввод
5
#### Вывод
Schtirlitz  
1  
3  
5